%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице

\newcommand{\scs}{\texttt{\%cs}}
\newcommand{\sss}{\texttt{\%ss}}
\newcommand{\sds}{\texttt{\%ds}}
\newcommand{\ses}{\texttt{\%es}}
\newcommand{\sfs}{\texttt{\%fs}}
\newcommand{\sgs}{\texttt{\%gs}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 9.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{6 ноября 2018г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Постоянная память: HDD и SSD.}

\frame{\frametitle{Типы ПЗУ в современных ЭВМ}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: какие типы постоянной памяти вы знаете?
\onslide<2->{
    \item HDD \onslide<3>{(IDE, SATA, SCSI)}
    \item SSD \onslide<3>{(SATA)}
    \item NVME \onslide<3>{(SSD over PCIE)}
    \item USB Flash
}
\end{itemize}
}

\frame{
%\frametitle{Чипсет и шины}
\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/Z270.png}
}

\frame{\frametitle{Доступ до устройств из программ}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: как программа (на ассемблере) может получить доступ к устройствам?
\onslide<2->{
    \item Memory-mapped I/O (LAPIC, Framebuffer)
    \item Пространство адресов I/O с доступом через инструкции \texttt{in} и \texttt{out}
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Доступ до HDD}
\begin{itemize}
    \item Самостоятельно в режиме PIO
    \item Самостоятельно в режиме DMA
    \item Обратиться к BIOS/UEFI. 
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Доступ к HDD через BIOS}
\begin{itemize}
    \item В BIOS есть функции для доступа к жесткому диску как на чтение, так и на запись
    \item Использовалось в DOS
    \item Вызов функции - \texttt{int 0x13}
    \item Номер диска передаётся в \texttt{\%dl}. 0x80 - первый диск, 0x81 - второй
    \item Тип операции указывается через \texttt{\%ax}. 0x42 - чтение в LBA режиме, 0x42 - запись в LBA режиме.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Доступ к HDD через BIOS}
\begin{verbatim}
; read from disk drive in LBA mode
mov si, addrpacket
mov dl, 0x80
mov ah, 0x42
int 0x13

addrpacket
 db 0x10   ; size of this structure
 db 0      ; reserved
 dw 1      ; number of blocks
 dd 0x7e00 ; buffer in memory
 dd 1, 0   ; starting block number
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Обращение к HDD напрямую}
\begin{itemize}
    \item Доступ до устройства осуществляется через I/O порты
    \item При этом у устройства есть своё состояние и свои регистры
    \item Регистры читаются и пишутся как раз командами \texttt{in} и \texttt{out}
    \item Можно выделить регистры STATUS, COMMAND и DATA.
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Общий протокол общения с устройством}
\begin{verbatim}
While (STATUS == BUSY)
  ; // wait until device is not busy
Write data to DATA register
Write command to COMMAND register
  // Doing so starts the device
  // and executes the command
While (STATUS== BUSY)
  ; // wait until device is done with your request
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Использование прерываний}
\begin{itemize}
    \item В протоколе выше, пока устройство выполняет команду, CPU ждёт.
    \item Эффективнее запустить в это время другой процесс
    \item Но тогда нужно будет узнать о том что устройство закончило выполнять команду, чтобы пролоджить с ним работать
    \item Для этого использутся прерывания 
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Использование прерываний: минусы}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: когда прерывания хуже чем поллинг?
\onslide<2->{
    \item Если устройство быстрое, то context switch отберёт много времени
    \item Если устройство постоянно генерирует прерывания
    \item Тут можно экономить: накапливать события в буфере и слать прерывания пореже
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Использование DMA}
\begin{itemize}
    \item При использовании PIO данные между устройством и памятью перегоняет процессор с помощью инструкций \texttt{ins} и \texttt{outs} (строковые варианты \texttt{in} и \texttt{out}).
    \item Эффективнее было бы делегировать эту задачу кому-то ещё и запустить в это время другой процесс
    \item При использовании DMA трансфер между устройством и памятью происходит без участия CPU.
    \item Нужен специальный контроллер, в случае с HDD, это часть чипсета
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Интерфейс HDD}
\begin{itemize}
    \item В режиме LBA HDD предоставляет доступ до отдельных секторов
    \item Сектора размером 512 байт имеют сквозную нумерацию
    \item За одну операцию можно прочитать или записать один или несколько секторов
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Дисковая подсистема в ОС}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Адресовать свои данные непосредственно номерами блоков - очень неудобно (представьте если бы в вам нужно было бы так делать вместо файлов)
    \item Кроме того есть разные типы стораджей со своими особенностями
    \item В результате доступ к диску осуществляется через стек интерфейсов
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/diskstack.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Интерфейс IDE}
\only<1>{
\begin{tabularx}{\textwidth}{l|l}
 Порт & Регистр \\
\hline
0x3F6 & Control\\
0x1F0 & Data Port\\
0x1F1 & Error\\
0x1F2 & Sector Count\\
0x1F3 & LBA low byte\\
0x1F4 & LBA mid byte\\
0x1F5 & LBA hi byte\\
0x1F6 & 1B1D TOP4LBA: B=LBA, D=drive\\
0x1F7 & Command/status\\
\end{tabularx}
}
\only<2>{
Status Register 0x1F7

\bigskip

\begin{tabularx}{\textwidth}{l|l}
 Бит & Статус \\
\hline
0 & ERROR \\
1 & IDDEX \\
2 & CORR \\
3 & DRQ \\
4 & SEEK \\
5 & FAULT \\
6 & READY \\
7 & BUSY
\end{tabularx}
}
\only<3>{
Error Register 0x1F1 (если в статусе бит ERROR равен 1)

\bigskip

\begin{tabularx}{\textwidth}{l|l|l}
 Бит & Ошибка & Описание \\
\hline
0 & AMNF & Address Mark Not Found\\
1 & T0NF & Track 0 Not Found\\
2 & ABRT & Command aborted\\
3 & MCR & Media Change Requested\\
4 & IDNF & ID mark Not Found\\
5 & MC & Media Changed\\
6 & UNC & Uncorrectable data error\\
7 & BBK & Bad Block
\end{tabularx}
}
\only<4>{
Протокол общения с диском:
\begin{enumerate}
    \item Подождать когда статус станет READY
    \item Записать параметры (число секторов, номер первого сектора, номер диска) в регистры
    \item Начать операцию записью команды READ или WRITE в регистр 0x1F7 (command/status register)
    \item Для записи подождать пока статус будет READY и DRQ, после этого писать
    \item Обработать прерывания
    \item Обработать ошибки
\end{enumerate}
}
}

\frame{\frametitle{Драйвер IDE в xv6}
\begin{itemize}
    \item В xv6 драйвер IDE работает в PIO режиме с поддержкой прерываний
    \item Запросы к диску кладутся в FIFO очередь \texttt{idequeue}
    \item Новый запрос добавляется в конец очереди, процесс, заказавший обращение к диску, засыпает на sleeplock.
    \item О завершении операции с диском драйвер узнаёт по прерыванию, ожидавший процесс будится, а к диску делается следующий в очереди запрос.
\end{itemize}
}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Драйвер IDE в xv6: ожидание}
{\small
\begin{verbatim}
static int idewait(int checkerr)
{
  int r;
  while(((r = inb(0x1f7)) & (IDE_BSY|IDE_DRDY)) != IDE_DRDY)
    ;
  if(checkerr && (r & (IDE_DF|IDE_ERR)) != 0)
    return -1;
  return 0;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Драйвер IDE в xv6: idestart}
{\small
\begin{verbatim}
static void idestart(struct buf *b)
{
  idewait(0);
  outb(0x3f6, 0);  // generate interrupt
  outb(0x1f2, sector_per_block);
  outb(0x1f3, sector & 0xff);
  outb(0x1f4, (sector >> 8) & 0xff);
  outb(0x1f5, (sector >> 16) & 0xff);
  outb(0x1f6, 
    0xe0 | ((b->dev&1)<<4) | ((sector>>24)&0x0f));
  if(b->flags & B_DIRTY){
    outb(0x1f7, write_cmd);
    outsl(0x1f0, b->data, BSIZE/4);
  } else {
    outb(0x1f7, read_cmd);
  }
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Драйвер IDE в xv6: iderw}
{\small
\begin{verbatim}
void iderw(struct buf *b)
{
  acquire(&idelock);

  // Append b to idequeue (cut).

  if(idequeue == b)
    idestart(b);

  // Wait for request to finish.
  while((b->flags & (B_VALID|B_DIRTY)) != B_VALID){
    sleep(b, &idelock);
  }
  release(&idelock);
}

\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Драйвер IDE в xv6: ideintr}
{\small
\begin{verbatim}
void ideintr(void)
{
  acquire(&idelock);

  // Pop b from idequeue (cut).

  // Read data if needed.
  if(!(b->flags & B_DIRTY) && idewait(1) >= 0)
    insl(0x1f0, b->data, BSIZE/4);

  // Wake process waiting for this buf.
  b->flags |= B_VALID;
  b->flags &= ~B_DIRTY;
  wakeup(b);

  // Start disk on next buf in queue.
  if(idequeue != 0)
    idestart(idequeue);

  release(&idelock);
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

%\frame{\frametitle{Интерфейс IDE DMA}
%\begin{itemize}
%
%\end{itemize}
%}
%}

\section{Устройство HDD}

\frame{\frametitle{HDD: взгляд изнутри}
\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/hdd.jpg}
}

\frame{\frametitle{Устройство HDD}
\begin{itemize}
    \item Данные находятся на блинах, которые поделены на концентрические дорожки, а на дорожках находятся сектора
    \item Блины вращаются с постоянной скоростью. Типичные значения 5400, 7200, 10000, 15000 RPM (rotation per minute).
    \item Считывание происходит головкой, которая перемещается на рукоятке.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Дорожка}
\includegraphics[width=0.9\textwidth,page=1]{images/hdd1.png}
}

\frame{\frametitle{Задержка чтения с дорожки}
\begin{itemize}
    \item Чтобы прочитать данные, нужно дождаться когда нужный сектор окажется под головкой
    \item Легко посчитать время вращения
$$
T_{\mbox{rotation}} = \frac{1 \mbox{minute}}{10000} = \frac{1 \mbox{minute}}{10000} * \frac{60000 \mbox{ms}}{1 \mbox{minute}} = 6 \mbox{ms}
$$
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Перемещение между дорожками}
\only<1>{\includegraphics[width=0.9\textwidth,page=1]{images/hdd2.png}}
\only<2>{\includegraphics[width=0.9\textwidth,page=1]{images/hdd3.png}}
\only<3>{
\begin{itemize}
    \item Операция поиска нужной дорожки называется seek
    \item Время поиска дорожки довольно существено - милисекунды (до десяти).
    \item Получается время складывается
$$
T_{\mbox{I/O}} = T_{\mbox{seek}} +  T_{\mbox{rotation}} + T_{\mbox{transfer}}
$$
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Сравнение 2х дисков}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/hdd4.png}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Приведённая скорость - скорость последовательного доступа
    \item Скорость случайного доступа доминируется seek и rotate.
    \item Получается 6 и 13.2 милисекунды соответствнно
\end{itemize}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l|c|c}
& Cheetah & Barracuda \\
\hline
$T_{\mbox{I/O random}}$ & 0.66 MB/s & 0.31 MB/s \\
$T_{\mbox{I/O sequential}}$ & 125 MB/s & 105 MB/s
\end{tabularx}
}
}

\frame{\frametitle{Планирование доступа}
\begin{itemize}
    \item Учитывая сколько занимает seek и rotate можно экономить, правильно планируюя запросы к диску
    \item Более формально: у нас есть набор I/O запросов, и нужно выбрать такой порядок, чтобы минимизировать затраты на seek и rotate.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Shortest Seek Time First}
\begin{itemize}
    \item Наиболее простой способ: переупорядочить так, чтобы каждый раз выбирать ближайшую дорожку
    \item Проблемы:
    \begin{itemize}
        \item ОС не знает геометрию диска, в итоге стратегиию нужно переформулировать как Nearest Block First
        \item Далёкие запросы могут долго не обслуживаться, если есть поток близких друг к другу (голодание)
    \end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Elevator (SCAN)}
\begin{itemize}
    \item Предагается решить проблему с голоданием так же, как это сделано в лифте
    \item Каждый раз головка перемещается от одного края до другого, обслуживая запросы, которые попались на пути.
    \item Если обслуживать запросы при движении от начала к концу и от конца к началу, получается что запросам ближе к середине достаётся больше
    \item С-SCAN обслуживает запросы только при движении от начала к концу
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Shortest Positioning Time First}
\begin{itemize}
    \item SCAN и C-SCAN не учитывают rotation, хотя время сравнимо с поиском дорожки.
    \item Планирование которое это учитывает называется SPTF или SATF (shortest acess time first)
    \item Реализовать в software уже невозможно, эту стратегию можно реализовать только в самих дисках (c поддержкой NCQ, Native Command Queuing)
\end{itemize}
}

\section{Устройство SSD}

\frame{\frametitle{Флеш-память: общее описание}
\begin{itemize}
    \item SSD - Solid-state Storage Device
    \item В отличие от дисковых накопителей, SSD делается из транзисторов и больше похоже на обычнуюю память
    \item В отличее от DRAM не теряет данные, когда отключено электричество
    \item Непривычный паттерн записи: перед перезаписью нужно очистить данные большим куском.
    \item Страницы подвержены износу: если часто перезаписывать, то приходит в негодность
    \item Нужно равномерно распределять нагрузку по всему SSD
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Структура флеш-памяти}
\begin{itemize}
    \item Для доступа используются два типа юнитов: блоки (128-256 KB) и страницы (2-4 KB).
    \item Блоки делятся на страницы.
    \item Терминология - внутренняя для SSD (не путать с блоками ФС и страницами виртуальной памяти)
\end{itemize}

\bigskip

\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/ssd.pdf}
}

\frame{\frametitle{Операции над данными в флеш-памяти}
\begin{itemize}
    \item Read - прочитать страницу. Быстрая операция (десятки микросекунд), независимо от адреса.
    \item Erase - очистить блок. Записывает во все биты блока значение 1. Занимает несколько милисекунд.
    \item Program - записать страницу. Запись может только менять значение битов с 1 на 0. Типичное время - сотни микросекунд.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{От флеш-памяти к SSD}
\begin{itemize}
    \item Чтобы на основе флеш-памяти сделать SSD нужно поддержать старый интерфейс с секторамми.
    \item Достаточно, чтобы хост мог читать и писать страницами.
    \item Но если сделать такой простой интерфейс, то при записи страницы придётся считывать целый блок и перезаписывать его целиком, это будет медленно
    \item Поэтому адресация внутри SSD происходит более хитро
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Подход с логом}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Есть пул чистых блоков, при записи страницы выбирается первая свободная страница и записывается
    \item При этом запоминается соответствие виртуального и физического номера страницы
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/ssd.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=3]{images/ssd.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=4]{images/ssd.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=5]{images/ssd.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Сборка мусора}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Из-за перезаписи накапливаются невалидные страницы, разбросанные по разным блокам
    \item Нужно периодически делать сборку мусора, которая освободит память
    \item Чтобы сборщик мусора работал, достаточно в физической таблице запомнить, какой виртуальной она соответствует, тогда при проходе можно будет понять, валидная ли текущая физическая страница
    \item Поскольку освобождать нужно целыми блоками, то валидные страницы перемещаются в начало лога
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=6]{images/ssd.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=7]{images/ssd.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Размер таблицы с маппингом}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Какого размера будет таблица трансляции, если размер накопителя 1 TB, а размер страницы 4 KB?
\onslide<2->{
    \item Ответ: 1 GB.
    \item Это совершенно непрактично
    \item Можно было бы адресовать отдельные блоки, а внутри блоков использовать модель с оффсетами, но тогда у нас была бы та же проблема с записью, что и раньше
    \item Использут гибридную модель: страницы делятся на лог и данные. Страницы в логе адресуются непосредственно, страницы в данных адресуются поблочно.
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Мержи при гибридном маппинге}
\begin{itemize}
    \item Когда нужно переместить страницы из лога в данные происходит мерж
    \item Если в блоке лога страницы уже в порядке оффсета, то происходит switch merge (в таблицу данных просто записывается адрес блока)
    \item Если в блоке записана часть страниц, причём в порядке офсета, то происходит partial merge (нужно дописать недостающие страницы)
    \item Если страницы в блоке записаны не в порядке оффсета, то происходит full merge, когда нужно записать много блоков.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Trim}
\begin{itemize}
    \item В протоколе для HDD есть только команды read и write для управления данными
    \item Поскольку SSD нужно знать какие блоки свободны, то хорошо бы чтобы ФС могла об этом сообщать
    \item Для этого ввели новую команду - \textbf{trim}.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Таблица сравнения скоростей}
\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=1]{images/ssd2.png}
}

\frame{\frametitle{SSD - заключение}
\begin{itemize}
    \item SSD предоставляет существенно более высокую скорость рандомного чтения, чем HDD
    \item В SSD гораздо сложнее устроена запись
    \item Помимо поддержания маппинга, SSD нужно периодически перезаписывать данные, чтобы равномерно переиспользовать все ячейки
    \item Драйвер должен сообщать SSD об освободившихся блоках с помощью команды trim.
\end{itemize}
}




\end{document}

